
\selectlanguage{french}

\section*{Contexte}

Les principes qui sous-tendent la perception humaine sont débattus depuis longtemps dans la communauté scientifique. La théorie initiale de la représentation interne de l'espace sous la forme d'une carte mentale \autocite{kaplan1973cognitive} a ensuite été remise en cause par une approche topologique de l'espace \autocite{kuipers1983cognitive}, rejetant l'idée d'une représentation métrique au profit d'une représentation sémantique des objets les uns par rapport aux autres. Cependant, ces théories se sont également révélées trop restrictives. Les travaux les plus récents s'accordent sur une conceptualisation mixte et plus écologique de la perception. Ils s'attachent à décrire comment différents types d'informations, résultant de l'interaction de l'individu avec son environnement, peuvent contribuer à la construction d'une représentation mentale \autocite{tversky1993cognitive}. 

Cette approche est celle soulignée par \textcite{Goldstein2017} dans leur modèle de perception et en particulier du processus perceptif. Ce processus peut être divisé en quatre étapes : (1) les stimuli (distal \& proximal), (2) la réponse physiologique (récepteurs \& traitement neuronal), (3) la perception \& la reconnaissance, (4) l'action. Ce processus peut être considéré comme une boucle, intégrant des éléments externes, les traitant puis agissant sur eux, mais il faut également noter que toutes ces étapes sont interconnectées et peuvent s'influencer mutuellement. Enfin, la connaissance joue un rôle majeur dans ce processus, en influençant chaque étape par l'apprentissage et l'expérience. 

La perception est donc un état mental, une représentation interne, qui peut potentiellement provoquer une action. Cependant, la nature interne de ce processus constitue déjà un défi majeur. D'une part, l'action n'est pas nécessairement une traduction fidèle de cette représentation interne et il peut y avoir une différence entre ce qui est perçu et ce qui est présenté. D'autre part, l'action externalisant la perception peut influencer cette même perception et donc biaiser sa mesure. 

La théorie de la perception des distances est basée sur les indices de profondeur \autocite{Howard2002,Goldstein2017}. Ces indices permettent au système visuel humain de déterminer les distances en les combinant. Il existe trois grandes catégories d'indices de profondeur : (1) les indices oculomoteurs, fournis par le système oculomoteur des yeux, (2) les indices picturaux, qui reposent sur des informations en 2D, et (3) les indices de mouvement, basés sur les mouvements des objets ou du point de vue. 

Ainsi, le poids de ces indices dépend de la distance entre l'objet et l'observateur, ce qui définit trois espaces, également caractérisés par les actions qui peuvent être effectuées à l'intérieur de \autocite{Cutting2003} : (1) l'espace personnel, à moins de 1,5 mètre, à portée de main, (2) l'espace d'action, jusqu'à 30 mètres, où l'observateur peut rapidement interagir avec un objet, (3) l'espace visuel, au-delà de 30 mètres, où l'interaction est difficile, voire impossible. 


La perception des distances dans des environnements réels est déjà un défi majeur, en particulier lorsqu'on essaie de la modéliser. Des différences entre l'espace réel et l'espace perçu peuvent être observées, et les modèles de perception actuels ont encore du mal à transcrire ces biais. Si l'on considère le cas des environnements contenant des éléments réels et virtuels, c'est-à-dire des environnements mixtes, les choses deviennent encore plus difficiles. Les éléments virtuels sont affichés différemment des éléments réels, ce qui entraîne des biais de perception différents. Mais en outre, la perception étant un processus global, ces biais ``simples'' vont également interférer avec la perception de tous les autres éléments, même réels. 

En réalité mixte, les dispositifs et les techniques de rendu sont nombreux. Les visiocasques sont les dispositifs les plus utilisés. Ils peuvent être non transparents pour les casques de Réalité Virtuelle ou à vision directe (\textit{Optical See-Through} (OST)) ou indirecte (\textit{Video See-Through} (VST)) pour les casques de Réalité Augmentée. Toutefois, d'autres dispositifs peuvent être utilisés, tels que des appareils type smartphone ou tablette, utilisant une caméra et un écran, ainsi que des appareils de projection. Chacun de ces types d'appareils a ses propres caractéristiques et produit donc des effets différents sur la perception. Les éléments virtuels étant des éléments simulés, les techniques de création d'images virtuelles et les choix de rendu peuvent également varier, ce qui aura également un impact sur la perception. Dans l'ensemble, trouver des tendances générales parmi tous ces effets potentiels est un défi majeur. 

Ainsi, pour classer les biais perceptuels en réalité mixte, leurs origines peuvent être divisées en quatre groupes : (1) les biais liés aux indices de profondeur, (2) les biais intrinsèques, (3) les biais induits par le rendu et (4) les biais spécifiques à l'environnement et à l'objet. Cependant, si cette catégorisation permet une analyse systématique des biais de perception en réalité mixte, elle montre également de nombreuses configurations qui n'ont pas encore été étudiées d'un point de vue perceptif. De plus, si cette classification permet une analyse individuelle des facteurs influençant la perception en réalité mixte, il reste beaucoup de travail à faire pour pouvoir modéliser la perception en réalité mixte de manière systématique, si tant est que cela puisse être fait. 

Dans cette thèse, nous avons cherché à caractériser les biais perceptuels qui peuvent se produire en réalité mixte. En particulier, nous nous sommes concentrés sur l'étude de plusieurs facteurs induisant une mauvaise perception des distances dans les environnements mixtes. Pour cela, nous avons étudié différents facteurs, de nature et d'origine diverses: des facteurs intrinsèques aux observateurs, des facteurs liés aux dispositifs d'affichage et aux techniques de rendu, ainsi qu'aux variations de référentiel (egocentrique/exocentrique). 

\section*{Contributions}

\subsection*{Chapitre 1 -- De la sensation à la perception ; la perception visuelle comme exemple, l'évaluation de la distance comme métrique}
Nous avons présenté un aperçu de la littérature précédente sur la perception et plus particulièrement sur la perception des distances. Nous avons tout d'abord présenté le processus qui transforme les sensations en perception : le processus perceptif. Nous avons également souligné les interconnexions entre les différentes étapes de ce processus ainsi que l'impact des connaissances sur celui-ci. Ensuite, nous avons souligné les défis auxquels le processus perceptuel doit faire face et la difficulté de mesurer la perception. Ensuite, nous avons présenté le cas spécifique de la perception à distance, en décrivant en détail la théorie des indices de profondeur et les théories plus globales sur la perception à distance. Enfin, nous avons présenté les différentes techniques de compte rendu qui peuvent être utilisées pour évaluer la perception à distance, ainsi que les problèmes et les biais possibles de ces techniques. 

\subsection*{Chapitre 2 -- Réalité mixte - Comment représenter un monde virtuel et le mélanger à la réalité}
Dans ce chapitre, nous avons détaillé le contexte théorique de la réalité virtuelle (RV) et de la réalité augmentée (RA). En partant des définitions et de la présentation de base du continuum de la réalité mixte, nous avons mis en évidence les différences fondamentales entre la réalité réelle et la réalité mixte. Ensuite, nous avons passé en revue tous les appareils permettant l'usage de la réalité mixte, en mettant en évidence les différentes catégories d'appareils et leurs caractéristiques afin d'évaluer leur impact sur la perception. Enfin, nous avons souligné deux défis majeurs pour la réalité mixte : le conflit vergence-accommodation et la vision dites "x-ray". 

\subsection*{Chapitre 3 -- Aperçu des principales études sur la perception à distance en réalité augmentée}
Ce chaptire vise à présenter un aperçu des principales études sur la perception des distances en réalité augmentée. Pour chaque élément influençant la perception des distances, nous avons détaillé l'impact de la RA sur ce facteur et donc le biais perceptif induit. Pour cela, nous avons distingué quatre types de biais : (1) les biais liés aux indices de profondeur, (2) les biais intrinsèques, (3) les biais de rendu induits et (4) les biais spécifiques à l'environnement et à l'objet. Enfin, nous avons également présenté les études existantes en matière de perception des distances pour les distances exocentriques. Cette revue met en évidence certains facteurs majeurs qui ont un impact sur la perception des distances en réalité augmentée. 

\subsection*{Chapitre 4 -- Biais intrinsèques : l'anisotropie de la perception des distances}
Dans ce chapitre, nous avons présenté une série de quatre expériences utilisateurs visant à mettre en évidence un biais perceptuel intrinsèque en réalité virtuelle. Cette série d'expériences a montré que la perception spatiale des observateurs en RV est anisotrope. La première expérience a montré que les objets virtuels placés devant le participant sont perçus plus près que les objets sur le côté. La deuxième expérience a confirmé cet effet et a fourni la preuve que l'effet augmente avec l'angle de vision (plus l'objet est placé sur le côté et plus il est perçu loin). Enfin, deux expériences de contrôle ont été menées et ont montré que cet effet n'est pas affecté par la position de l'objet dans le champ de vision ni par la quantité de repères de profondeur fournis par l'environnement virtuel.

\subsection*{Chapitre 5 -- Transfert des biais de perception : De l'égocentrique à l'exocentrique ?}
Dans ce chapitre, nous avons étudié l'effet de la RA sur la perception exocentrique de la distance. Nous y avons présenté une expérience utilisateur visant à évaluer la perception des distances entre deux objets se trouvant face à l'observateur. Quatre conditions ont été testées dans notre étude, impliquant deux objets virtuels, deux objets réels et les deux conditions symétriques avec un objet réel et un objet virtuel. Les résultats ont montré que deux objets virtuels étaient perçus plus proches l'un de l'autre que deux objets réels, c'est-à-dire que la distance exocentrique était sous-estimée en réalité augmentée par rapport à la réalité. De plus, un comportement non symétrique a été trouvé pour la condition mixte.

\subsection*{Chapitre 6 -- L'impact des indices de profondeur sur la perception égocentrique de la distance en réalité augmentée}
Ce chapitre présente deux séries d'expériences, visant à étudier l'impact des indices de profondeur sur la perception des distances en RA. 
Les deux premières expériences étaient axées sur l'effet des ombres sur la perception de la profondeur. Les deux expériences ont montré une augmentation des performances de la perception des distances lorsque des ombres étaient présentes. La première expérience a montré que la forme des ombres n'a pas d'impact significatif sur la perception des distances. Les ombres circulaires simples ont donné les mêmes résultats que les ombres plus réalistes, qu'elles aient des bords nets ou flous. La deuxième expérience a montré que la position des sources de lumière est un facteur important pour les ombres virtuelles, car un mauvais alignement des sources de lumière virtuelles et réelles (et donc une position inexacte des ombres) peut conduire à une perception erronée des distances égocentriques. 
La dernière expérience rapportée dans ce chapitre visait à évaluer l'effet de la distance d'accommodation fixe des visiocasques. Dans cette expérience, la perception des distances des participants a été évaluée en utilisant soit un visiocasque habituel avec une distance focale fixe, soit un dispositif de projection rétinienne (RPD). Les RPD n'ont pas de distance focale grâce à leur projection laser. Cette étude a montré que si les participants surestimaient les distances en RA par rapport à la réalité avec le visiocasques, leurs performances augmentaient de manière significative lorsqu'ils utilisaient le système de projection rétinienne. En outre, la tâche avec le RPD a été rapportée avec le même niveau de difficulté et sans différence de précision.

\subsection*{Chapitre 7 -- Perspectives - Comment compenser les biais de perception ? L'utilisation des techniques d'interaction}
Nous avons présenté une proposition d'expérience utilisateur pour évaluer l'effet des techniques d'interaction sur la perception des distances. Tout d'abord, nous avons présenté les motivations et le contexte théorique des théories de perception liées à l'action, ainsi que les hypothèses de recherche proposées dans le cadre de cette étude. Ensuite, nous avons présenté le protocole détaillé de cette étude et mentionné certains des résultats attendus et des perspectives potentielles.

\subsection*{Chapitre 8 - Discussion}
Ce dernier chapitre conclut le manuscrit par une discussion générale. Tout d'abord, il rappelle les principaux défis de la perception spatiale et de la réalité mixte. Deuxièmement, il résume les contributions de cette thèse. Enfin, il fournit une discussion générale des problèmes, des biais et des améliorations potentielles apportés par les différentes études et présente des perspectives potentielles.

\section*{Conclusion}

L'étude de la perception humaine est un vaste domaine de recherche qui offre de nombreuses possibilités. En tant que processus interne, une partie de ce processus sera toujours cachée à l'observation et à l'évaluation. Une part de la magie sera donc toujours impliquée dans la transformation de la sensation en perception. Ceci restera caché à toute étude observationnelle.  

Ainsi, il semble également impossible de trouver un modèle global de perception. Trop de facteurs, d'éléments contingents et un nombre presque infini d'interactions entre ces facteurs empêchent de définir complètement le modèle perceptif. En effet, il faudrait pouvoir lire ou prédire les états mentaux des observateurs, leurs connaissances, etc. Il me semble que la recherche d'un tel modèle serait non seulement vaine mais aussi inutile. Il reste encore beaucoup à faire pour utiliser la perception non pas comme une fin mais comme un outil.  

L'étude des biais spécifiques permet de montrer la voie vers les avancées technologiques nécessaires. En utilisant la caractérisation des biais perceptifs comme une mesure, la technologie pourrait évoluer pour résoudre les problèmes les plus importants liés à la perception et donc à l'utilisateur. 

Toutes les études de cette thèse montrent que les biais perceptuels actuels sont toujours liés à des déficiences technologiques. Il reste encore beaucoup de chemin à parcourir pour pouvoir fournir des environnements mixtes qui ne se distinguent pas des environnements réels. 

Cependant, cet objectif pourra peut-être un jour être atteint, et des chercheurs pourront enfin pour aborder cette question : ``Un objet virtuel impossible à distinguer d'un objet réel serait-il malgré tout perçu différemment ?''. 

\selectlanguage{english}